---
title: "Пределы, производные и интегрирование в R"
author: "Шалаев Н. Е."
date: '12 марта 2019 г.'
output:
  pdf_document:
    latex_engine: xelatex
  html_document: default
header-includes:
  - \usepackage{fontspec}
  - \setmainfont{PT Mono}
---

```{r setup, include=FALSE}
knitr::opts_chunk$set(echo = TRUE)
```

# Пределы

Без дополнительных пакетов (например, `Ryacas`) R не умеет вычислять пределы. Однако в качестве грубой оценки можно попробовать провести серию вычислений искомого значения при приближению к нужному значению. Например, рассмотрим предел такого отношения:

$$ 
\lim_{x\to1} \frac{x^3-1}{x-1}
$$

Запишем в виде функции R:

```{r}
func1 <- function(x) { return ((x^3-1)/(x-1)) }
```

И проведем серию вычислений, приближаясь к 1 небольшими шажками:

```{r}
for(i in seq (2,1,-0.05)) {print(func1(i))}
```

Судя по всему, значение стремится к 3. Проведем серию вычислений в еще меньшем масштабе:

```{r}
for(i in seq (1.1,1,-0.01)) {print(func1(i))}
```

В данном случае можно довольно уверенно предположить, что пределом является число 3.

# Производные

Вычисление производных в R (опять-таки, без вспомогательных пакетов) является не самой простой задачей — впрочем, в основном для интерпретации. Дело в том, что функция `deriv()` возвращает результат в виде выражения (expression), вот так:

```{r}
deriv(~ x^2, "x")
```

В данном случае в нём без особого труда можно найти производную — 2*x. Однако для более сложной функции вывод будет менее прямолинейным:

```{r}
deriv(~ x^2/x^e, "x")
```

Справедливости ради, R не знает, что такое число "e". Не умеет R и упрощать полученное выражение. Однако мы видим, что R выделил два обозначения - expr1 и expr2 для $x^2$ и $x^e$ соответственно. Если их подставить в формулу, получится:

$$ \frac{d}{dx}\frac{x^2}{x^e} = \frac{2x}{x^e} - \frac{x^2x^{e-1}e}{(x^e)^2}$$

Упростив это выражение вручную, мы получим 

$$ \frac{d}{dx}\frac{x^2}{x^e} = (2-e)x^{1-e} $$

Такой же результат сообщит и, например, wolframalpha.com, т.о. R дал правильный ответ, только в неудобной форме.

Впрочем, ответом, данным R, можно пользоваться как функцией. Для этого это выражение нужно выполнить с помощью функции `eval()`. При этом придётся сообщить, что же скрывается за x и e (получить число Эйлера проще всего как `exp(1)`):

```{r}
fd <- deriv(~ x^2/x^e, "x")
eval(fd, list("x" = 10, "e" = exp(1)))
```

# Интегрирование

Численное интегрирование не представляет труда, и реализуется функцией `integrate()`. Например, возьмём самую первую функцию `func1` и проинтегрируем её на интервале от 1 до 10:

```{r}
integrate(func1, 1, 10)
```

Другой пример:

```{r}
func2 <- function(x) { return(15*x^4 + 8*x^3 - 9*x^2 + x - 3) }
integrate(func2, 1, 2)
```